Chagos Islands: Britain's decolonisation 'unlawful'

Mauritius says it was forced to give up territory to gain independence

The UK's decolonisation of the Chagos Islands in the Indian Ocean was unlawful and it should immediately end its administration of the archipelago that is now home to the Diego Garcia US military base, the International Court of Justice has ruled.

In a non-binding opinion issued on Monday, the World Court said the UK acted illegally when it divided the territory from Mauritius in 1965 and later displaced thousands of islanders.

Mauritius told the court, in a series of hearings, that it was forced to give up the islands during the decolonisation process in order to gain independence.

The country eventually won independence in 1968.

Its representatives also argued that the archipelago had been part of its territory since at least the 18th century and was seized unlawfully by the UK.

The UK maintained that Mauritius had given up the islands willingly, but the court found the agreement between the countries at the time was not based on "the free and genuine expression of the will of the people concerned".

The decolonisation process did not therefore comply with standards for self-determination, the ICJ said.

The Chagos Islands are currently part of British Indian Ocean Territory.

UK authorities evicted 2,000 people from the islands during the 1960s and 1970s so the US could build its strategically important military base.

Many of the evicted islanders were sent to Mauritius and the Seychelles but eventually resettled in the UK.

They have fought in British courts for years to win the right to return to their homes.

Reading a summary of a the 14-member tribunal's decision, presiding judge Abdulqawi Yusuf said the UK was "under obligation to bring to an end the administration of Chagos Islands as rapidly as possible".

The UN General Assembly asked the court in February 2017 to weigh in on whether the decolonisation process was concluded lawfully.

Although the opinion is non-binding, the court's statement will put significant pressure on the UK to consider its position.

While the US still operates its military base from the islands the court added that "all member states are under an obligation to cooperate with the United Nations in order to complete the decolonization of Mauritius."

原題: Chagos Islands: Britain's decolonisation 'unlawful' and it should get out immediately, UN court rules

In a non-binding opinion ...
啫係唔洗睇啦